\pagestyle{plain}
\addcontentsline{toc}{section}{\textbf{Yeni Medya ve Sosyal Hareketler} \\ Barış Engin }
\vspace*{25px}
\begin{center}
\section*{Yeni Medya ve Sosyal Hareketler\footnote{Alternatif Bilişim Derneği'nin 29 Ocak 2011'de düzenlediği Wikileaks konulu panel için hazırlanan sunum esas alınarak yazılmıştır.} \\ \vspace{10px} {\normalsize Barış Engin}}

\shorthandoff{=}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{tvtahrir.jpg}
\shorthandon{=}

{\scriptsize Fotoğraf: rotaryincairo.blogspot.com}

\end{center}

\newpage
\pagestyle{fancy}
\lhead{\textbf{\small Barış Engin}}

\begin{center}
{\small\em Değişmek: Başka bir hâl veya duruma girmek.\\
(Wikipedia, Özgür Ansiklopedi)}
\end{center}

	
Yazıma ``değişmek'' kavramının sözlük anlamını yazarak başlamak istedim. Yazıda bahsedeceğim konu,``değişmek'' ile ilgili bir durum ve bu fiilin gerçekleştirdiği bir olguya işaret ediyor. Son zamanlarda politik, ekonomik ve sosyal açıdan değişim,  bütün dünyada en çok kullanılan kavram. Değişim, son Amerikan Başkanlık seçimlerinin de en çok ilgi gören sloganı olarak kendini duyurdu. ABD'nin siyahi başkanı Barack Obama, seçim kampanyasının sloganını ``is a vote for change (değişime oy)'' olarak belirlemişti. Obama’nın seçimleri kazandıktan sonra, Amerika’yı değiştirip değiştirmediğini bu yazıda tartışmayacağım. Fakat; ABD Başkanı’nın dahi `değişimin öznesi' olduğu bir dönemden geçiyoruz. 

Ülkemizde de son 10 yılda ne `değişmezlerin' değiştiğini gördük. Vaktiyle tabu olan konular artık TV'lerde konuşulabiliyor, gazetelerde yazılıyor. Değişim paradigması, kendini yaşamın ortasında olan `medya' alanında da göstermeye başladı. `Yeni medya'nın ağırlığı her geçen gün artıyor. İlk etapta; yaşamımıza {\em arkadaşlık ve evlendirme siteleriyle} giren bu olgu, bugünlerde {\em blog, mikro blog ve sosyal ağlar} ile karşımıza çıkıyor. Öyle ki, şimdilerde; herkes kendi gazetesinin patronu olup, kendi gazetelerinde köşe sahibi olabiliyor. Günümüzde gazetecilik, birilerinin ağız kokusunu çekmeye gerek kalmadan, birilerinin belirlediği yayın politikalarını umursamadan ve patron sansürüne maruz kalmadan da yapılabilir hale geldi. Bu durum, yazdığın yazı, patronun gireceği enerji ihalesini etkiliyor mu, yoksa; bir dostuyla arasını bozup, ciddi bir ekonomik zarara uğratacak mı gibi kaygılara son veren bir yayıncılık ve medya anlayışı doğurdu.

Geçtiğimiz aylarda, çocuk istismarına karşı Facebook’ta bir kampanya başlatılmıştı. Bu kampanya dahilinde, kullanıcılar profil resimlerine çizgi film karakterlerinin fotoğraflarını koyacaklardı. Bu sanal eylemsellik, dünya çapında yapıldı. Aynı zamanda, dünyadaki birçok insanı aynı mantık çerçevesinde toplayabilen bir alan oldu. Bu eylemselliğin yarattığı etkiyi inceleyecek olursak; Amerika’da Fox TV gibi televizyonların haberlerine, Türkiye’de CNN Türk gibi televizyonların, Radikal gibi gazetelerin haberlerine konu oldu. Yani bu yeni gelişen medya ağı, artık eski medya araçlarının haber kaynağı olmaya başladı. 

Biz yeni medyayı kullananlar,  kendi yarattığımız eylemlerin, kendi yarattığımız etkilerini ve varlığını çok önceden bildiğimiz haberleri; artık 1-2 gün sonra klasik medya araçlarından duyuyoruz. Habercilikte kullanılan `bayat haber' kavramı burada devreye giriyor. Bu durum ise eski medya araçlarının {\em papucunun dama atıldığının} önemli bir göstergesi.

Bu yeni medya düzeninin artık ses getiren ve hızlı yayılan bir yapıya sahip olduğu açık bir gerçekliktir. Bu yeni ağ ve habercilik; düzenin belirlediği tüm kuralları delmeye ve örülmüş duvarları yıkmaya hazırlanan dinamik bir yapıya sahiptir. Haberlerini yayınlarken kendinden başka bir editörün olmadığı ve haberine oto-sansür uygulanmayacağı bir alandır. Yazılarının geri dönmediği, yazdığın yazıdan dolayı işine son verilmediği bir platformdur. Yeni medya ağı kesinlikle aşağıdan (tabandan) gelişen bir harekettir. Egemen medya anlayışına, gelenekçi düzene başkaldıran `devrimci' bir olgudur.Tabandaki küçük klavye darbeleri, tavandaki büyük isimleri tedirgin etmeye yetmektedir. 
	
Yeni gelişen medya insanların, şirketlerin ve grupların iletişim sistemlerini değiştirdiği gibi; aktivist gruplarında iletişim biçimlerini de değiştirdi. Bu durum ``dijital aktivizm'' ve ``yurttaş gazeteciliği'' ismi verilen iki ayrı olguyu meydana getirdi. Sosyal ve ekonomik hayatımıza entegre olan ve dünya ile aramızda bir bağ kuran İnternet, aktivist hareketlerde de artık ayrı bir alan teşkil ediyor. 

Dijital aktivizmin doğuşu, İnternet'in doğuş yıllarına kadar gider. Bilgi ve iletişim teknolojilerinin, bu araçlar ile kurulmuş ağların, sosyal hareketler tarafından farklı aktivist amaçlar için kullanılıyor olması daha geniş bir alana yayılıyor. Kullanıcı deneyimini öne çıkaran ve etkileşim alanını genişleten; Web 2.0 ismi verilen ikinci nesil İnternet hizmetleri ile dijital aktivizm çeşitlendi. İkinci nesil İnternet; İnternet kullanıcılarının ortaklaşa ve ve paylaşarak yarattığı sistemi tanımlamaktadır. Bunlara örnek olaraksa; {\em Wikipedia, Facebook, Youtube, Ekşi Sözlük} gibi siteleri söyleyebiliriz. Sosyal ağlar, dijital aktivizmin ayrıcalıklı mecraları olabilmeyi başardılar. 

Dijital aktivizmi; İnternet'in sosyal dünyada bir devrim yaptığını, insanlığın problemlerinin bu araç üzerinden çözüleceğini, politik süreçlerden ve karar alma mekanizmalarından dışlanan yurttaşların {\em daha katılımcı ve şeffaf demokrasiye} bu araç üzerinden kavuşabileceklerini savunanlar oluşturuyor.\footnote{Gamze Göker; Yeni Toplumsal Hareketler ve İnternet İlişkisi; Evrensel Kültür; Aralık 2009} Yurttaş katılımı odaklı yeni işbirliği teknolojileri, dezavantajlı kesimlere bir etki imkanı tanıyor. Bu durum; sosyal hareketlere de buluşma noktası yaratıyor. Bunun nedeniyse; bilgiye hızlı erişimin mümkün olması ve coğrafi, fiziksel, zaman engellerini ortadan kaldırmasıdır. 

Örneğin, son yıllarda, farklı ülkelerde ve kentlerde düzenlenen, belli başlı ülkelerin devlet başkanları ve bakanları ile IMF ve Dünya Bankası yetkililerini biraraya getiren {\em zirveler}, küreselleşme karşıtlarının şiddetli protestolarıyla geçmektedir. Sivil toplumun sesinin daha çok duyulduğu, uluslar arası katılımlı bu eylemlerin birçoğu, İnternet üzerindeki sosyal ağlarda planlandı ve örgütlendi.

Bununla da kalmayıp, eylemlerde olan biten herşey, sosyal ağlar aracılığıyla dünya kamuoyu ile anında paylaşıldı. Haberlerin bu ağlar aracılığıyla paylaşılmasının etkisiyse şu şekilde oldu: Geleneksel ana akım medya, eylemlerde olan olayları farklı yorumlayarak –bir nevi oto-sansür- kamuoyuna yanıltıcı bilgiler aktarıyordu. Fakat; bu ağlardan yayılan haberler, fotoğraf ve videolar, hepimizin doğru bilgiler edinmesini sağladı.\footnote{Noyan Ayan; Açık Kaynaklı Habercilik Asıl Şimdi! – ntvmsnbc – Aralık 2010. Bu yazıya bu derlemede de yer verilmiştir. }

Bu topluluk ağları, aynı zamanda yeni bir medya yaratıyor. Yurttaş gazeteciliği tarzı örnekleri meydana çıkarıyor. Bunun örneklerini; İran seçiminde gördük. Seçimde; Ahmedinecad’a muhalif olarak çıkan Musavi’nin seçimi kaybettiğinin ilan edilmesiyle birlikte; Musavi yandaşları sokaklara döküldü. Büyük kitlesel gösteriler yapıldı. Birçok insanın yaşamını yitirdiği olaylar sırasında, İran devleti CNN ve BBC gibi medya kuruluşlarını sınırdışı etmiş ve basına katı bir sansür uygulamıştı. Dünya olayları sadece İran devlet televizyonunun verdiği yayınlardan izliyordu. Ama hesaplanamayan bir şey oldu.  İran’daki muhalif grupların, sosyal ağlar üzerinden yaydığı görüntü ve bilgiler bir anda dünya gündemine oturdu. Hatta dünya çapında birçok televizyon kanalı, sosyal ağlardan aldığı görüntüleri yayınlamaya başladı. Sosyal medya, baskıcı bir devletin tüm engellemelerini aştı, hasıraltı edilen gerçekleri ortaya serdi ve geleneksel medyaya meydan okuyup, haber kaynağı oldu. 

Yine aynı şekilde, 2011 yılının ilk dönemlerinde Ortadoğu’da cereyan eden olaylarda da, İnternet'in gücü yadsınamaz bir hal aldı. Tunus’ta başlayan eylemler ve sonucunda devrimin gerçekleşmesi İnternet'te başlayıp sokakta son bulan bir süreç yarattı. Wikileaks’in yayımladığı 2008 tarihli belgelerinde, devlet başkanı Ben Ali ve ailesinin mafya usulü yolsuzluk çetesi oluşturduğunun ortaya çıkmasıyla birlikte, halk bu duruma isyan edip sokağa döküldü. Bu şekilde başlayan eylemler, sokağa dökülürken de sosyal ağların gücünü, kendi güçlerine kattılar. Ve Tunus’ta kimilerince ``sosyal medya devrimi'' olarak adlandırılan, Yasemin Devrimi gerçekleşti. 

Tunus’un ardından, Mısır’a sıçrayan eylemlerde de sosyal ağların etkisini görebiliyoruz. Bunun yanı sıra, Mısır isyancılarına destek olma amacıyla Wikileaks’in yeni belgeleriyle karşılaştık. Bu belgelerde Mısır devlet başkanının çeşitli silah lobileriyle yaptığı işbirliklerini öğreniyorduk. Ayrıca; eylemler devam ederken, Mısır’lı aktivistlerin sosyal ağlar aracılığıyla yolladığı mesajlar tüm dünyaya iletiliyordu. Öyle ki Google ve Twitter, İnternet'in kesildiği ülkede, yeni alternatif sistemler geliştirerek sosyal ağlarını geliştiriyordu. 

Yeni gelişen medya türevleri bilginin yayılmasında, paylaşılmasında önemli bir yer sahibidir. Sosyal medya ismi verilen bu yeni alan, insanları bir araya getirdiği gibi, aynı amaç doğrultusunda örgütlenmiş toplulukları da bir araya getirdi. Sosyal hareketleri birbirine bağlayan ve eylemselliklerine hız kazandıran bir ortam oluşturdu. Bu hareketlerin; kendi üretimlerini, eylemlerini ve haberlerini yayınlayacakları bir yayın mecrası oluşturdu.
